區家麟：真相的四種死法

//讀《論暴政》一書，又看見歷史在重演。

據說，在納粹德國時期，真相有四種死亡的方式。

一，死於公然敵視事實 (open hostility to verifiable reality)
真相未必容易百分百查證，但我們可以透過查證，觸碰事實、接近真相。但世上就是有些人，公然敵視可核查之真實，以假亂真，拒絕查證，把創作當事實，把謠言當真理，或不探求事實就四處宣揚。例如堂堂中央電視台有關「爆眼少女」的報道，例如尊貴行政會議成員羅范椒芬的「免費性愛論」。有這副德性的人，曾經掌管香港教育，曾經掌控科技園，大紫荊頒了給你，大家就明白，香港滅亡之路不是一天建成。

二，死於咒語喃嘸 (shamanistic incantation)
有些說話不斷重覆，如咒語般反覆唸誦，虛構故事變得真實。如不停說「曱甴」，就可以殺無赦；如「外國勢力」「顏色革命」，講得多就變成真理。你問那些喃嘸一樣唸唸有辭「外國勢力派錢」的人，有無例子？有無證據？一句也答不上，反正我信了，就如中了蠱毒撞了邪。

三，死於錯亂思維 (magical thinking)
即是眾所周知的自相矛盾，雙重標準，把理性喧囂地擱下，每天快樂自摑。例如警察每天的記者會，前天警方說不接受示威者幪面投訴難調查，今天就開設 whatsapp 熱線接受市民匿名篤灰；警察幪臉無證無編號，卻謂市民不滿可以投訴；警察撲跌校外和平學生卻賴「地面濕滑」跌倒；能射死人的「催淚彈」叫作催淚「煙」，一支鐳射筆就稱作鐳射「槍」；而鐳射筆照眼有罪，警察開槍射頭叫克制，地鐵車廂亂棍打人叫最低武力。

四，死於盲目信任 (misplaced faith)
個體信任權威，自動停止思考。遇過一些內地人，問他們，你明知內地傳媒姓黨，新聞受操控，上網不自由，講話要小心，為何還要相信黨的喉舌？我聽過這樣的答案：「因為相信政府，它做的事都為老百姓好，它為我們審查資訊了，過濾了不良訊息，我們就不用煩惱了。」

真相死亡，才令極權成為可能。如果你相信「沒有真相，只有詮釋」，又或覺得真假難分，就索性不分，小心，專制政府最樂見。當謠言滿天飛，真假不分時，結果往往是最有權錢者，就成為說話最大聲的人，就能製造最炫目璀璨的假象，欺騙全世界。//

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可